本欲留守原地擋警護市民 反問黃台仰 梁天琦：衝？點衝？

本欲留守原地擋警護市民
反問黃台仰 梁天琦：衝？點衝？

梁天琦昨出庭自辯後由囚車押送離開法院。
何家達攝

【本報訊】2016年大年初二旺角發生騷亂，本土民主前線前發言人梁天琦及「美國隊長」容偉業等人被控參與暴動。梁天琦昨出庭自辯，指當晚為緩和警民衝突而舉辦選舉遊行，打算留守原地，擋在警方前面保護市民。惟黃台仰發號施令主動衝擊，梁聞言即以眼神示意，叫對方望望警方已全副裝備，反問：「衝？點衝？」黃卻表示：「你唔衝，佢哋都衝埋嚟！」梁最終向前衝擊警方防線，遭警棍打頭及胡椒噴霧噴臉，節節後退。

記者：蘇曉欣

案發當晚黃台仰站在車頂以大聲公指揮群眾。

案件經過50多天審訊，控方完成舉證，梁天琦選擇出庭自辯。梁1991年在內地出生，一歲來港，畢業於香港大學，主修哲學及政治，前年在美國哈佛大學修畢短期課程，自言是「土生土長嘅香港人，扎根香港，價值觀都係香港嘅」。

梁2015年經中學同學李東昇介紹認識黃台仰，加入本土民主前線，真正踏上政治之路。他加入本民前全因認同其理念，「本土即係從香港本位作出思考，強調香港人身份認同及文化，即係廣東話同埋寫正體中文字，加埋香港人一直崇尚既自由價值觀，追求民主政制」。

用大聲公叫「執生」

梁稱2015年底，黃台仰為傘後組織助選，組織成員勝出區議會選舉，點票當晚黃主動問他「不如參加新東補選」，他遂決定出戰。他當時沒任何部署，見步行步，更可謂勝算無望，但他仍堅持參選，「因為選舉係量化指標，想知有幾多人支持本土呢個理念，同埋吸引多啲年輕人出嚟參與政治」。他雖然落敗，但清楚記得自己獲得66,524票，得票率為15.4%。

梁指案發當晚警方在砵蘭街推出高台，先向人群施放胡椒噴霧，當時其選舉助理及黃台仰均建議舉辦選舉遊行緩和情況。

梁解釋根據《公安條例》，他有權隨時舉行少於30人的選舉遊行，毋須事先獲警方批准，本民前亦試過在上水舉辦同類型的反水貨客遊行。惟他擔心被人批評博宣傳，起初對建議卻步，最終眼見警方不斷派員增援，才決定舉辦選舉遊行。

梁直言當時感覺警方隨時上前清場，故用大聲公叫市民「執生、保護身邊嘅人」。辯方播放現場片段，不少市民均戴頭盔及手持盾牌，梁卻只拿着一個膠樽。他表示當刻沒想過戴上防禦裝備，只打算留守原地進行選舉遊行，「就算警察向前，都會企喺度」，但最終他跟隨黃台仰施令「3、2、1！去」，與市民一同向前衝擊警方。聆訊今續。

案件編號：HCCC408、HCCC408A/16

上一則
上一則
中大深圳分校擬設醫學院

下一則
下一則
剪插毒癮兄 青年判囚20月

有衝咪得囉 啲乜尻垃圾政治理念呀邊個做指揮就留返求情再講